政治還政治，經濟還經濟？ 美領事：政治影響經濟

Consul General Kurt Tong

Now, when I express my worries about the status of Hong Kong’s autonomy I sometimes get pushback from people saying that political autonomy and freedom of expression and other such concerns do not really matter to the business community. Neither the Chinese business community nor the foreign business community, they tell me, really cares about such issues. And as long as business decision-makers are happy, they say, Hong Kong’s economic future will remain bright.

I’m actually not so sure about that. I’m not confident that politics can be so neatly divorced from economics in how this city runs.

In a general sense, for example, a narrowing of Hong Kong’s political and democratic space is likely to adversely impact the city’s marketplace for ideas and innovation.

But there are also other, more specific ways that the Mainland Central Government’s desire to influence and control political conversations and events in Hong Kong could negatively impact the functioning of the economy, and the international business community’s role here.

Immigration and visas, for example, are one place where politics and business can come into contact – as we saw last year. If foreigners’ residency status in Hong Kong were to become broadly subject to political considerations, as is often the case in the Mainland, it would certainly impact the business environment here.

Similarly, regulation of the Internet and cyber-space is an important area where business interests, and political and security interests, intersect. Maintaining Hong Kong’s freedom of the Internet and its freedom of expression is quite critical to realizing the city’s positive ambitions to be an important center for innovation in information technology and cyberspace.

Other important areas of potential confluence between politics and economics are government regulation, government procurement, and financial market supervision. To date, when potential foreign investors have asked me whether Mainland-Hong Kong political considerations play any role in the local government’s procurement decisions, I have happily been able to tell them that I am aware of no such cases. It is important to maintain that positive aspect of the Hong Kong business environment. Similarly, I know that portfolio investors watch closely to see whether Red Chip companies are allowed to cut any corners in their financial reports supporting their Hong Kong market listings. It is important for financial reporting rules to continue to be evenly and strictly applied.